Las mejores 43 canciones en español de los últimos 30 años que recordarás por siempre

 Corría el año de 1986 y, aunque un poco difuso, sabíamos que algo grande estaba sucediendo en términos musicales. Era claro que el mercado norteamericano impulsaba a lo largo y ancho del mundo una producción exquisitamente elaborada en lenguaje comercial, pero en el español, cualquiera que fuera su región de origen, el sonido de la generación encontró sus propios medios en otros géneros: el rock y el pop que hablaban de realidades contundentes y no sólo sueños acaramelados de despertar en los brazos de alguien para después ir al centro comercial. Conforme pasaron los años y la década de los 90 se anunciaba airosamente, la evolución de estos ritmos fue cruzando los límites de la experimentación tardíamente; si bien es cierto que en cada parte del mundo existe un proceso único y respetable, también lo es que en América Latina y España dicho camino se tomó con bastante lentitud en comparación con Norteamérica y algunos sitios de Europa. Pero no todo fue una causa perdida; el rock latinoamericano se forjó una identidad propia y comenzaba a rebasar las expectativas puestas en él. 
  El nuevo siglo, la idea del fin del mundo y la incertidumbre humana en varios campos se acercaban. Con ello, la instauración y el último momento significativo de la música en español (por lo menos hasta ahora): el indie como una propuesta salvajemente controlada, o controladamente salvaje, como quiera verse. Esa bocanada de aire fresco que terminó por convertirse en una revolución institucionalizada y que, sí, brindó días de satisfacción, pero su fulgor pronto terminó. Poniendo especial atención en la escena musical de México, esta constante evolutiva al parecer tocó el fondo total de su proyección y a pesar de intentos desmedidos por descubrir talentos o propuestas, de organizar festivales dedicados a la lengua española y su producción lírica, no es posible encontrar refugio contemporáneo para las necesidades sonoras del público. ¿Cuántas veces nos seguiremos colgando de glorias pasadas para salvar un cartel o para decir que el rock y el pop de habla hispana han tenido su propia historia? 
  Caso similar es el aquí presente; si nos abocamos a realizar un conteo de las canciones más importantes en nuestro idioma en los últimos 30 años, la realidad es que nos encontraremos con un mayor número de recuerdos que de actualidades. Claro, esto no está mal. Todos las conocemos y las disfrutamos, pero no podemos seguir esperando que estos tracks tengan una vigencia eterna y que sobrepasen generaciones. ¿Qué ha pasado, música en español, dónde has quedado? – 1. ‘Viento’ – Caifanes 
  2. ‘De música ligera’ – Soda Stereo 3. ‘Entre dos tierras’ – Héroes del Silencio 4. ‘Mal bicho’ – Los Fabulosos Cadillacs 5. ‘Lamento boliviano’ – Los Enanitos Verdes 6. ‘Devuélveme a mi chica’ – Hombres G 7. ‘Las flores’ – Café Tacvba 
  8. ‘Tren al sur’ – Los Prisioneros 9. ‘Dónde estabais’ – La Unión 10. ‘Gimme tha Power’  – Molotov 11. ‘Nada’ – Zoé 
  12. ‘Doble opuesto’ – La Ley 13. ‘Kumbala’ – La Maldita Vecindad 14. ‘Beber de tu sangre’ – Los Amantes de Lola 15. ‘Descontrol’ – Fobia 16. ‘La fuerza del destino’ – Mecano 
  17. ‘Florecita rockera’ – Aterciopelados 18. ‘Mala vida’ – Mano Negra 19. ‘No voy en tren’ – Charly García 20. ‘Déjate caer’ – Los Tres 21. ‘El loco’ – Babasónicos 
  22. ‘Lucha de gigantes’ – Nacha Pop 23. ‘Espiral’ – Porter  24. ‘Abre los ojos’ – Zurdok 25. ‘Extraños’ – Siddhartha 26. ‘Es por amor’ – GIT 
 27. ‘Manto estelar’ – Moenia 
  28. ‘Yo no me llamo Javier’ – Los Toreros Muertos 29. ‘Juegos de amor’ – Neón 30. ‘El final – Rostros Ocultos 31. ‘Parte de mí’ – LeBaron 32. ‘Imágenes paganas’ – Virus 
  33. ‘Fuera del tiempo’ – El Otro Yo 34. ‘Veneno en la piel’ – Radio Futura 35. ‘Comprendes Mendes’ – Control Machete 
  36. ‘En algún lugar’ – Duncan Dhu 37. ‘Moriría por vos’ – Amaral 38. ‘Universos infinitos’ – Love of Lesbian 39. ‘Aquel incendio’ – Migala 40. ‘Ahora sabes’ – Odio París 41. ‘Los días raros’ – Vetusta Morla 42. ‘Por culpa de la humedad’ – Nacho Vegas 43. ‘Chavos bien’ – Los Blenders 
  
 – Muchos crecimos en compañía de estas canciones; si eres uno de ellos, seguramente recordarás alguno de estos temas que nos dieron una mano amiga y todas esas ideas de innovación a lo largo de todo ese proceso. 
 *** Te puede interesar: 
 Canciones en español que hablan de amor mejor que cualquiera en inglés 
 Las 5 bandas más intensas del rock en español